\input{zapiski.tex}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\oldproof[Rešitev]}

\begin{document}
\begin{definicija}
Kategorija je razred objektov in za vsaka dva objekta $A$ in $B$ imamo množico morfizmov $\Hom(A,B)$. Množica morfizmov je opremljena z operacijo kompozituma, ki je asociativna - torej, če imamo $f\in\Hom(a,b)$, $h\in\Hom(B,C)$ in $g\in\Hom(C,D)$, potem je $g\circ(h\circ f) = (g\circ h)\circ f$, prav tako pa za vsak $f \in \Hom(A,B)$ obstajata $e_A$ in $e_B$, da $f\circ e_A = f$ in $e_B \circ f = f$.
\end{definicija}
\begin{naloga}
	Objekti naj bodo pari $(A,a)$, kjer je $A$ množica in $a\in A$, morfizmi: $f\in\Hom((A,a),(B,b))$ je funkcija $f:A\to B$, tako da $f(a) = b$. Pokaži, da je to kategorija.
	\proof
	Naj bosta $f\in\Hom((A,a),(B,b))$, $g\in\Hom((B,b),(C,c))$. Dokazujemo $g\circ f\in\Hom((A,a),(C,c))$:
	\begin{gather*}
		(g\circ f)(a) = g(f(a)) = g(b) = c 
	\end{gather*}
	$g\circ f: A\to C$ je res funkcija, torej $g\circ f \in \Hom((A,a),(C,c))$. Preverimo enoto - to je $id_A$ za poljuben objekt $(A,\cdot)$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $\Kat$ neka kategorija, definiramo kategorijo $\Kat'$. Objekti so morfizmi kategorije $\Kat$, morfizem med $f\in\Hom(A,B)$ in $g\in\Hom(C,D)$ je tak par morfizmov $\alpha \in \Hom(A,C)$ in $\beta \in \Hom(B,D)$, tako, da je $\beta\circ f = g\circ \alpha$. Torej:
	$$\begin{CD}
		A 	@>f>> 		B \\
		@VV\alpha V 	@VV\beta V\\
		C 	@>g>> 		D
	\end{CD}$$
 Kompozitum je pa običajen kompozitum $\Kat$ (na vsak člen). Pokaži, da je $\Kat$ kategorija.
	\proof 
	Naj bo $(\alpha,\beta)\in\Hom_{\Kat'}(g,f)$ in $(\gamma,\delta)\in\Hom_{\Kat'}(g,h)$. 
	\begin{align*}
		f&\in\Hom_{\Kat} (A,B) \\
		g&\in\Hom_{\Kat} (C,D) \\
		h&\in\Hom_{\Kat} (E,F) 
	\end{align*}
	Po definiciji $(\gamma, \delta)\circ(\alpha,\beta) = (\gamma\circ\alpha, \delta\circ\beta)$. Preverjamo:
		$$\begin{CD}
		A 	@>f>> 		B \\
		@VV\alpha V 	@VV\beta V\\
		C 	@>g>> 		D \\
		@VV\gamma V 	@VV\delta V\\
		E 	@>h>> 		F
	\end{CD}$$
	Torej moramo pokazati, da: $\delta\circ\beta\circ f = h\circ\gamma\circ\alpha$, to je res zaradi asociativnosti v $\Kat$: $\delta\circ(\beta\circ f) = (\delta \circ g) \circ \alpha = h \circ \gamma \circ \alpha$. Preverimo še ascoiativnost v $\Kat'$, torej, da velja: $((\eps,\xi)\circ(\gamma,\delta)) \circ(\alpha,\beta) = (\eps,\xi)\circ((\gamma,\delta) \circ(\alpha,\beta))$. To pa enostavno preverimo po definiciji kompozituma in zaradi asociativnosti v $\Kat$. Poiščimo še enoto. Naj bo $f\in\Hom_{\Kat}(A,B)$. $e_f = (e_A,e_B)$, 
		$$\begin{CD}
		A 	@>f>> 		B \\
		@VVe_A V 	@VVe_B V\\
		A 	@>f>> 		B
	\end{CD}$$
	oz. $e_B\circ f = f$, $f\circ e_A = f$. $e_f$ je torej res morfizem $f\to f$. Pokažimo še, da je res enota.
	$e_f\circ(\alpha,\beta) = (e_A,e_B) \circ (\alpha,\beta) = (e_A \circ \alpha, e_B \circ \beta)$. Ponazorimo z diagramom:
	$$\begin{CD}
		A 	@>f>> 		B \\
		@AA{e_A} A 	@AAe_B A\\
		A 	@>f>> 		B \\
		@AA\alpha A 	@AA\beta A\\
		C 	@>g>> 		D
	\end{CD}$$
	$(\gamma,\delta)\circ e_f = (\gamma,\delta)\circ(e_A,e_B) = (\gamma\circ e_A,\delta \circ e_B) = (\gamma,\delta)$
	$$\begin{CD}
		E 	@>h>> 		F \\
		@AA\gamma A 	@AA\delta A\\
		A 	@>f>> 		B \\
		@AA{e_A} A 	@AAe_B A\\
		A 	@>f>> 		B
	\end{CD}$$
	Torej je $\Kat'$ kategorija.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $X$ delno urejena množica ($\leq$). Elementi naj bodo elementi $X$. Če sta $x,y \in X$, potem $$\Hom(x,y) = \begin{cases}
		\{(x,y)\} & x \leq y \\
		\emptyset & \text{sicer}
	\end{cases}$$
	Kompozitum je definiran: če $x\leq y\leq z$, potem $(y,z) \circ (x,y) = (x,z)$, sicer pa $\emptyset$. Dokaži, da  je $X$ kategorija.
\end{naloga}
\begin{definicija}
	$F:\Kat\to\Kat'$ je kovariantni funktor, če:
	\begin{enumerate}
		\item  $A\in\Kat\Rightarrow F(A)\in\Kat'$
		\item  $f\in\Hom_{\Kat}(A,B) \Rightarrow F(f) \in \Hom_{\Kat'}(F(A),F(B))$ 
		\item  $F(g\circ f) = F(g) \circ F(f)$
		\item  $F(e_A) = e_{F(A)}$
	\end{enumerate}
\end{definicija}
\begin{naloga}
Imamo kategorijo $\Kat$.
		$$\begin{CD}
		A 	@>f>> 		B \\
		@VVg V 	@VVh V\\
		C 	@>k>> 		D
	\end{CD}$$
Imamo tudi kovariantni funktor $F:\Kat\to\Kat'$. Dokazujemo, da diagram komutira tudi, ko čez apliciramo funktor.
\proof
$F(h)\circ F(f) = F(h\circ f) = F(k\circ g) = F(k)\circ F(g)$
\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Imamo funktor $F:\Gr\to\Ab$, $F(G) = G/G'$, $G'$ je komutatorska grupa - podgrupa $G$ generirana z vsemi elementi oblike $xyx^{-1}y^{-1}$. Naj bo $\alpha\in\Hom(G,H)$. Kompozitum definiramo kot:
	\begin{align*}
		F(\alpha): &\,G/G' \to H/H' \\
		 &\,g\cdot G' \mapsto \alpha(g) \cdot H'
	\end{align*}
	\proof
	Za objekte že vemo, da velja (Algebra II). Preverimo še za morfizme. Najprej preverimo dobro definiranost. Dokazujemo torej $gG'=hG'\Rightarrow\alpha(g)H'=\alpha(h)H'$ oz. $h^{-1}g\in G' \Rightarrow \alpha(h)^{-1}\alpha(g)\in H'$. Vemo, da je $h^{-1}g$ oblike $\prod_{i=1}^n x_iy_ix_i^{-1}y_i^{-1}$, torej $\alpha(h^{-1}g) = \alpha(h)^{-1}\alpha(g) = \alpha\left(\prod_{i=1}^n x_iy_ix_i^{-1}y_i^{-1}\right)$, Torej $\alpha(h)^{-1}\alpha(g)\in H'$. Kot ponavadi, je potem, ko smo dokazali dobro definiranost vse ostalo trivialno.
	\begin{align*}
		F(\alpha)(gG'\cdot hG') &= F(\alpha)((gh)G') 
		\\ &= \alpha(gh)H' = \alpha(g)\alpha(h)H' = \\
		 &= F(\alpha)(gG')\cdot F(\alpha)(hG')
	\end{align*}
	Torej je $F(\alpha)$ res homomorfizem grup. 		$$\begin{CD}
		G_1 	@>f_1>> 		G_2  @>f_2>>  G_3
	\end{CD}$$
	Pokažimo, da $F(f_2\circ f_1) = F(f_2) \circ F(f_1)$: 
	\begin{align*}
		F(f_2\circ f_1)(gG_1') &= (f_2\circ f_1)(g)G_3' = f_2(f_1(g))G_3' \\
		(F(f_2)\circ F(f_1))(gG_1') &= F(f_1)(F(f_1)(gG_1'))=F(f_2)(f_1(g)G_2') = f_2(f_1(g))G_3' 
	\end{align*}
	Preverimo še identiteto: enostavno.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Dokaži, da ne obstaja funktor $F:\Gr \to \Ab$, da $F(G) = Z(G)$.
	\proof
	Problem bo definicija morfizmov. Recimo, da tak funktor obstaja: $F(G) = Z(G)$, in naj bo $f: G\to H$ homomorfizem grup, potem je $F(f): Z(G) \to Z(H)$ homomorfizem grup. Veljati mora:
	$F(f\circ g) = F(f) \circ F(g)$ in $F(e_G) = e_{F(G)} = e_{Z(G)}$. 
	Vzamimo npr.:
	$$ \xymatrix{ G \ar[r]^{g} \ar@/_1pc/@{.>}[rr]_{e_G} & H \ar[r]^{f} & G} $$
	in:
	$$ \xymatrix{ F(G) \ar[r]^{F(g)} \ar@/_2pc/@{.>}[rr]_{F(f)\circ F(g)} & F(H) \ar[r]^{F(f)} & F(G)} $$
	Kdaj $F(f)\circ F(g)$ ne bo enota? Na primer, če $Z(H) = \{e\}$. Potem bo $F(f)\circ F(g)$ vse slikal v enoto v $Z(G)$.
	Naj bo npr $H = S_3$ in $G = S_3/\langle(1,2,3)\rangle \cong \ZZ_2$ (ima indeks 2, torej je edinka),, potem lahko za $g$ vzamemo inkluijo, za $f$ pa vzamemo kvocientno projekcijo:
	$$\sigma\mapsto \sigma \cdot \langle(1,2,3)\rangle$$
	Vidimo, da je $(f\circ g)(e) = e$, $(f\circ g)(1,2) = f(g(1,2)) = f(1,2) = (1,2) \langle(1,2,3)\rangle$. To pa ni enota natanko tedaj, ko $(1,2) \not\in \langle(1,2,3)\rangle$. Če upoštevamo izomorfizem, potem je $f\circ g = e_{\ZZ_2}$
	Imamo torej:
	$$ \xymatrix{ \ZZ_2 \ar[r]^{g} \ar@/_1pc/@{.>}[rr]_{e_{\ZZ_2}} & S_3 \ar[r]^{f} & \ZZ_2} $$na centrih pa:
	$$ \xymatrix{ \ZZ_2 \ar[r]^{x\mapsto e} \ar@/_1pc/@{.>}[rr]_{\phi} & \{e\} \ar[r]^{e\mapsto 0} & \ZZ_2} $$torej $\phi$ zagotovo ni identiteta.
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $F:\Gr\to\Mn$, tako da $F(G) = \mathscr P(G)$, $F(f)(H') = f^{-1}(H')$, kjer $f:G\to G'$, $H'\subseteq G'$
	\proof
	$f:G\to G'$ je homomorfizem grup.
	\begin{enumerate}
		\item  Ali je $F(f)$ preslikava iz $P(G')$ v $P(G)$? Je, ja.
		\item Ali je $F(g)\circ F(f) = F(f\circ g)$?
		$$ \xymatrix{G \ar[r]^{g} &  G' \ar[r]^{f} & G''} $$
		Tedaj:
		$$ \xymatrix{\mathscr PG'' \ar[r]^{F(f)} &  \mathscr PG' \ar[r]^{F(g)} & \mathscr PG} $$
		Potem:
		\begin{align*}
		 (F(g) \circ F(f))(H'') &= F(g)(f^{-1}(H'')) = \\
		  &= g^{-1}(f^{-1}(H'')) = \\
		  &= F(f\circ g)(H'')
		\end{align*}
		\item Preverimo še identiteto:
		\begin{align*}
			F(e_G)(H) = e_G^{-1}(H) = H \Rightarrow F(e_G) = e_{F(G)}
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $\Kat$ kategorija, $A\in\Kat$. Definirajmo funktor $\Hom(-,A): \Kat\to\Mn$, tako da 
	\begin{enumerate}
		\item objekt $X$ preslika v $Hom(X,A)$
		\item morfizem $f:X\to Y$ preslika v preslikavo $F(f): g\mapsto g\circ f$ 
	\end{enumerate}
	Preveri, da je $\Hom$ kontravariantni funktor.
	\proof
	Preverimo, da velja za kompozitum. Imamo:
	$$ \xymatrix{
		X \ar[r]^f & Y \ar[r]^g & Z
	} $$
	Dokazujemo, da $F(g\circ f) = F(f)\circ F(g)$:
	\begin{align*}
		F(g\circ f)(h) &= h \circ (g\circ f) = \\ &= (h\circ g ) \circ f = \\
		&= F(f) ( g \circ h ) = \\ 
		&= F(f) (F(g)(h)) = \\ 
		&= (F(f) \circ F(g))(h)
	\end{align*}
	Pokažemo še za enoto:
	$F(e)(g) = g \circ e = g$, torej $F(e) = e_{\Mn}$
	\qed
\end{naloga}
\begin{opazka}
	Naj bo $\cat{Vp_\RR}$ kategorija vektorskih prostorov nad $\RR$. Potem je kontravariantni $\Hom$ funktor $\Hom(-,\RR)$ preslikava, ki vektorskemu prostoru priredi njegov dualni prostor, linearni preslikavi $A$ pa priredi dualno preslikavo $A^*$. Če pa vzamemo kovariantni $\Hom$ funktor, potem vsakemu vektorskemu prostoru priredimo njegovo izomorfno kopijo.
\end{opazka}
\begin{naloga}
	Naj bosta $A$ in $B$ disjunktni množici, ugotovimo, kaj je njun produkt in koprodukt v $\Mn$.
	\proof
	Spomnimo se, kaj je produkt: to je objekt $A\produkt B$ skupaj z morfizmi $p: A\produkt B \to A$ in $q: A\produkt B\to B$, tako da za vsak objekt $P$ z morfizmi $f: P\to A$ in $g:P\to B$ obstaj natanko en tak morfizem $h:P\to A\produkt B$, da komutira diagram:
	$$\xymatrix{
		A     &   A\produkt B  \ar[l]_{p} \ar[r]^{q}   &    B \\
		 &  P \ar[lu]^{f} \ar[ru]_{g} \ar@{-->}[u]_h
	} $$
	Predpstavimo, da je produkt v $\Mn$ kar kartezični produkt:
	tedaj sta morfizma $p$ in $q$ projkciji:
	\begin{align*}
		p&:(a,b) \mapsto a \\
		q&:(a,b) \mapsto b 
	\end{align*}
	Predpostavimo, da je koprodukt v $\Mn$ unija:
	tedaj sta morfizma $i$ in $j$ ``projekciji'':
	\begin{align*}
		i&:a \mapsto a \\
		j&:b \mapsto b 
	\end{align*}
	Naj bo zdaj $P$ poljuben objekt in $P\xrightarrow{f}A$, $P\xrightarrow{g}B$ morfizma. Recimo, da obstaja preslikava $h$, da zgornji diagram komutira.
	Označimo:
	\begin{align*}
		h(x) &= ( h_1(x), h_2(x) )
	\end{align*}
	Hočemo, da $f = p\circ g$ in $g = q\circ h$, torej: 
	\begin{align*}
		f(x) &= (p \circ h)(x) = \\
			 &= p(h_1(x), h_2(x)) = \\
			 &= h_1(x) \\
		g(x) &= (q \circ h)(x) = \\
			 &= q(h_1(x), h_2(x)) = \\
			 &= h_2(x)		 
	\end{align*}
	Torej sta $h_1$ in $h_2$ nujno enaka $f$ in $g$, torej (če $h$ obstaja, je enolično določen). Seveda pa očitno obstaja (to je preslikava - v $\Mn$ je lahko, drugje moramo preveriti še to, da je ``homomorfizem''):
	$$ h(x) = (f(x), g(x)) $$
	Dokažimo še, da je to, kar smo zgoraj predpostavili res koprodukt.
	$$\xymatrix{
		A \ar[dr]_{f}   \ar[r]^{p}    &   A\koprodukt B \ar@{-->}[d]_h     &    B \ar[l]_{q} \ar[dl]^{g}  \\
		 &  P 
	} $$
	Poračunamo $h(b) = h(j(b)) = g(b)$ in $h(a) = h(i(a)) = f(a)$. Torej je gotovo enolično, zato definiramo:
	$$
		h(x) = \begin{cases}
			f(x) & x \in a \\
			g(x) & x \in b \\
		\end{cases}
	$$
	To je pa očitno preslikava $A\cup B  \to P$, taka da diagram komutira, torej je to res koprodukt.   
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Kaj je koprodukt (dveh elementov) v kategoriji Abelovih grup? Ali je to tudi kar koprodukt v $\Gr$?
	\proof
	To smo dokazali na predavanjih. Dokažimo zgolj, da to ni koprodukt v $\Gr$.
		$$\xymatrix{
		A \ar[dr]_{f}   \ar[r]^{i}    &   A\produkt B \ar@{-->}[d]_h     &    B \ar[l]_{j} \ar[dl]^{g}  \\
		 &  C 
	} $$
	V Abelovih grupah morfizem definiramo kot:
	$$(a,b) \mapsto f(a) \cdot g(b)$$ To pa ni nujno homomorfizem splošnih grup:
	\begin{align*}
		(ab,cd) \mapsto f(ac)\cdot g(cd) &= f(a)f(b)g(c)g(d) \\ &\neq f(a)g(b)f(c)g(d)
	\end{align*}
	Konstruiramo protiprimer:
		% POPRAVI TO GRDOBO:
			$$\xymatrix{
		\langle(1,3)\rangle \ar[dr]_{f}   \ar[r]^{i\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,}    &   \langle(1,3)\rangle  \times \langle(1,2)\rangle  \ar@{-->}[d]_\alpha     &    \langle(1,2)\rangle \ar[l]_{\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,j} \ar[dl]^{g}  \\
		 &  S_3 
	} $$
	Za $f,g$ vložitvi in $i,j$ tudi vložitvi. Recimo, da obstaja $\alpha$ homomorfizem grup:
	\begin{align*}
		\alpha((1,2)\,\operatorname{id}) &= \alpha(j((1,2))) = g((1,2)) = (1,2) \\
		\alpha(\operatorname{id},(1,3)) &= \alpha(i((1,3))) = f((1,3)) = (1,3) \\ \\
		\alpha((1,2),(1,3)) &= \alpha((1,2)\,\operatorname{id}) \cdot \alpha(\operatorname{id},(1,3)) = \\
		&= (1,2)\cdot(1,3) = (1\,3\,2) \\
		\alpha((1,2),(1,3)) &= \alpha(\operatorname{id}, (1,3)) \cdot \alpha((1,2),\operatorname{id}) = \\
		&= (1,3)\cdot(1,2) = (1\,2\,3)
	\end{align*}
	To je pa protislovje.
\end{naloga}
\begin{opomba}
	Koprodukt v $\Gr$ je bo \textbf{prosti produkt}, to je prosta grupa generirana z besedami: $a_ib_k$, $a_i\in A$, $b_k \in B$.
\end{opomba}
\begin{naloga}
	Naj bo $|A| = 1$. Določi prosti objekt nad $A$ v $\Gr$.
	\proof
	Prosti objekt $F$ z morfizmom $i\in\Hom(A,F)$ je objekt, tako da za poljubno grupo in morfizem $f:A\to G$ obstaja natanko določen homomorfizem grup $g$, da komutira diagram:
	$$\xymatrix{
		A \ar[r]^i \ar[d]_f   & F \ar@{-->}[dl]^{g} \\
		G
	}$$
	Trdimo, da je prosti objekt nad $A$ kar $\ZZ$. $i$ definiramo kot $a \mapsto 1$
	Preverimo enoličnost:
	\begin{align*}
		f(a) &= g(i(a)) = g(1_F)\\
		g(n) &= g(n \cdot 1_F) = (f(a))^n
	\end{align*}
	To motivira definicijo $g(n) = f(a)^n$. To je pa očitno homomorfizem.
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $A = \{x,y,z\}$. Poišči prosti objekt nad to množico v kategoriji $\cat{Vek}_\RR$. \proof Predpostavimo, da $F = \RR^3$, pri čemer definiramo:
	$$i(a) = \begin{cases}
		(1,0,0) & a = x \\
		(0,1,0) & a = y \\
		(0,0,1) & a = z \\
	\end{cases}$$
	Imamo diagram, ki mora komutirati:
	$$\xymatrix{
		A \ar[r]^i \ar[d]_f   & \RR^3 \ar@{-->}[dl]^{g} \\
		V
	}$$
	Predpostavimo, da obstaja $g$, preverimo enoličnost:
	\begin{align*}
		f(x) &= g(i(x)) = g(1,0,0) \\ 
		f(y) &= g(i(y)) = g(0,1,0) \\
		f(z) &= g(i(z)) = g(0,0,1) \\
		g(a,b,c) &= a f(x) + b f(y) + c f(z)
	\end{align*}
	To je pa že kar definicija, saj je to očitno linearna preslikava:
	\begin{align*}
		g(a,b,c + \lambda(p,q,r)) &= (a+\lambda p)f(x) + (b+\lambda q)f(y)+ (a+\lambda r)f(z)  = \\
		&= af(x)+\lambda p f(x) + bf(y)+\lambda qf(y) + af(z)+\lambda r f(z) = \\
		&= af(x) + bf(y) + af(z) + (\lambda p f(x) + \lambda q f(y) + \lambda r f(z) ) = \\
		&= af(x) + bf(y) + af(z) + \lambda(pf(x) + qf(y) + rf(z))  = \\
		&= g(a,b,c) + \lambda g(p,q,r)
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Smo v kategoriji $\Gr$. Imamo $X \neq \emptyset$, $F$ prosti objekt nad $X$ z $i:C \to F$. Imamo njeno podgrupo $G\leq F$, $G = \langle i(x)\mid x\in X \rangle$
	\proof
	Vzamemo diagram:
	$$ 
	\xymatrix{
		X \ar[dd]_i \ar[dr]_i \ar[rr]^i & & F \ar[dl]^f \ar@{-->}@/^2pc/[ddll]^g \\
		& G \ar[dl]^j \\
		F
	}
	$$
	Dokazujemo, da je $f = \operatorname{id}$. Vemo, da je $g\circ i = i$, ker je $F$ prosti objekt). Torej vedno obstaja $\operatorname{id}: F\to F$, da je $\operatorname{id} \circ i = i$. Sledi, da $g = \operatorname{id} = j \circ f$. Torej je $j$ surjektivna. Ker je pa inkluzija, velja $j = \operatorname{id}$ in $f = \operatorname{id}$.
	\qed
\end{naloga}
\begin{definicija}
	$\Kat$ je aditivna kategorija, če je $\Hom(A,B)$ Abelova grupa za vsaka $A,B\in\Kat$ in če obstajajo končni produkti in koprodukti, hkrati pa velja:
	\begin{align*}
		g\circ (f + h) &= g \circ f  g\circ h \\
		(g+ h)\circ f &= g\circ f + h \circ f  
	\end{align*}
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Biprodukt je tak objekt aditivne kategorije, da:
	$$\xymatrix{
		& \ar@/^/[dl]^{p_1} A_1 \biprodukt A_2 \ar@/_/[dr]_{p_2} &  \\
		A_1 \ar@/^/[ur]^{i_1} & & A_2 \ar@/_/[ul]_{i_2}
	} $$
	$p_ji_k = \delta_j^k \cdot e_{A_k}$ za vsak $j,k = 1,2$, da $i_1 p_1 + i_2 p_2 = e$
	Naslednjič.
\end{definicija}
\begin{naloga}
	
\end{naloga}
\thisjustin{Manjka 17.3.2014}
\begin{naloga}
	Naj bosta $K$ in $L$ kolobarja z enico in naj bo $f: K \to L$ homomorfiem, ki slika enico v enico. Tedaj je s $\lambda * x = f(\lambda) \cdot x$ $L$ levi $K$-modul. Pokažmo še, da pri $f$ surjektivnem pomoduli $L$ sovpadajo z ideali v $L$.
	\proof
	Naj bo $M \leq L$. Abelova podgrupa je gotovo, torej preverimo samo zaprtost za množenje z elementi kolobarja. Če je $x\in L$ in $y\in M$, potem mora biti $xy \in M$.
	Zaradi surjektivnosti je $x$ slika nekega elementa iz $K$, torej $x = f(x')$ za nek $x' \in K$. Ker je $M$ podmodul, je zaprt zamnoženje s skalarjem. Torej 
	$$ x' * y \in M $$
	za vsak $y \in M$, $x' \in K$. To pa je ravno $xy$, torej smo v to smer pokazali. POkažimo še v drugo smer. Naj bo $M$ levi ideal, torej za $y\in M$ in $x\in K$ velja $x* y \in M$, ker $x* y = f(x) \cdot y \in M$
\end{naloga}
\begin{definicija}
	Anihilator $K$-modula:
	$$\operatorname{ann}(M) = \{ a\in K\mid q\cdot m = 0 \forall m \in M \}$$
\end{definicija}
\begin{naloga}
	Naj bosta $K$ in $L$ kolobarja za enico in $f: K \to L$ homomorfizem kolobarjev, ki slika enico v enico in naj bo $M$ levi $L$-modul. Definiramo:
	$$ \lambda * x = f(\lambda)x $$
	Pokaži, da je $M$ levi $K$-modul in da če $L = K$ in $f: K \to K$ avtomorfizem ali je $M$ izomorfen $M_f$ (modul z novim množenjem).
	\proof
	\begin{align*}
		(\lambda +\mu) * x &= f(\lambda + \mu)x = f(\lambda)x + f(\mu)x \\
		&= \lambda * x + \mu * x \\
		\lambda * (x + y) &= f(\lambda)(x+y) = f(\lambda) x + f(\lambda) y = \lambda * x + \lambda * y \\
		(\lambda\mu)*x  &= f(\lambda\mu)x =( f(\lambda)f(\mu))x = \\
		&=f(\lambda)(f(\mu)x) = \lambda * (\mu * x) \\
		1_K * x &= f(1_K)x = 1_L x = x
	\end{align*}
	Preverimo ali velja drugi del? Dva modula sta si izomorfna, kadar imata enaka anihilatorja:
	$$ M \cong M_ f \iff \operatorname{ann}M = \operatorname{ann}M_f $$
	Poskusimo konstruirati protiprimer. Naj bo $K = \RR[x,y]$ in $f: p(x,y) \mapsto p(y,x)$. To je očitno homomorfizem (celo izomorfizem) in slika $1$ v $1$. Za $M$ vzamemo $K/(x)$ (to je gotovo modul):
	\begin{trditev}
		Če je $K$ kolobar in $M$ levi ideal v $K$, potem je $K/M$ levi $K$-modul.
		\proof
		\begin{align*}
			(x+y)\cdot (y + M) &= (xz + M) + (yz + M) \\
			x(y+z+M) &= (xy + M) + (xz + M)  \\
			x(y(z+M)) &= (xy)(z+M) \\
			1(x + M) &= x + M
		\end{align*}
		\qed 
	\end{trditev}
	Pokažemo, da je $\operatorname{ann}(K/(x)) = (k)$:
	\begin{gather*}
		a \in \operatorname{ann}(K/(x))  \\
		a\cdot m = 0\,\,\, \forall m\in K/(x) \\
		a \cdot m \in (x) \,\,\, \forall m\in K \\
		a \cdot (m + (k)) = (x) \,\,\, \forall m+(x)\in K/(x) \\
		\Rightarrow a\cdot 1 \in (x) \Rightarrow a \in (x) \\
		b\in (x) \\
		b\cdot(m + (x)) = bm + (x) = (x)
	\end{gather*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $M$ modul in $f: M \to M$ homomorfizem, tak, da $f\circ f = f$. Potem velja $M = \im f \oplus \ker f$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $M$ modul in $N_1,N_2 \leq M$, $N_1 \leq N_2$. Tedaj velja:
	$$ (M/N_1) \big / (N_2/N_1) \cong M/N_2 $$ 
	\proof
	Uporabili bomo prvi izrek o izomorfizmih. Za preslikavo izberemo najbolj očitno preslikavo:
	\begin{gather*}
		f: M/N_1 \to M/N_2 \\
		f: x + N_1 \mapsto x + N_2
	\end{gather*}
	Preveriti moramo dobro definiranost, iz tega očitno sledi, da je homomorfizem. Dokazujemo: $x+N_1 = y+N_1 \Rightarrow x+N_2 = y+ N_2$:
	\begin{align*}
		x + N_1 &= y + N_1 \\
		x - y &\in N_1 \\
		x - y &\in N_2 \tag*{(zaradi zgornjega pogoja $N_1 \subseteq N_2$)} \\
		x + N_2 &= y + N_2
	\end{align*}
	Izračunamo jedro in sliko $f$:
	\begin{align*}
		\ker f &= \{y \in M / N_1 \mid y = 0 + N_2 \} = \\
			   &= \{x + N_1  \mid x \in N_2 \} = \\
			   &= N_2/N_1 \\
	    \im f &= M / N_2
	\end{align*}
	Po izreku o izomorfizmih je torej to izomorfno.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $M$ $K$-modul, $N_1, N_2\leq M$. Tedaj:
	$$ (N_1 + N_2) / N_2 \cong N_1 / (N_1 \cap N_2) $$
	\proof
	Spet vzamemo najbolj očitno preslikavo:
	\begin{gather*}
		f: N_1 \to (N_1 + N_2) / N_2 \\
		f: x \mapsto x + N_2
	\end{gather*}
	To je homomorfizem. Pokažemo, da je slika $f$ zares $(N_1 + N_2)/N_2$:
	Za vsak $x + N_2$ obstaja $x'$, da $f(x') = x+ N_2$. Naj bo tedaj $x \in N_1 + N_2$, torej $x = n_1 + n_2$. $x' = n_1$, $f(x') = n_1 + N_2 = n_1 + n_2 + N_2 = x + N_2$. Torej je $f$ surjektivna. 
	Poglejmo še jedro $f$:
	\begin{align*}
		\ker f &= \{ x \in N_1 \mid x + N_2 = N_2 \} = \\
		&= \{ x \in N_1 \mid x \in N_2 \} = \\
		&= N_1 \cap N_2
	\end{align*}
	Po izreku o izomorfizmih je to zares izomorfno.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$$ 
		\xymatrix{
			& B \ar[d]^{\beta} \ar[r]^{\psi} & C \ar[d]^{\gamma} \ar[r]^{\theta} & D \ar[d]^{\delta} \\
			0 \ar[r]^{\phi'} & B'\ar[d]^{\beta'} \ar[r]^{\psi'} &C' \ar[d]^{\gamma'} \ar[r]^{\theta'} & D' \\
			A'' \ar[d]^{\alpha''} \ar[r]^{\phi''} & B'' \ar[d]^{\beta''} \ar[r]^{\psi''} & C'' & \\
			A''' \ar[r]^{\phi'''} & B''' 
		}
	$$
	Vrstice in stolci so ekzaktni in diagram komutira.  $\delta,\phi''$ sta injektivna, $\alpha''$ je surjektivna. Pokaži, da je tedaj $\phi'''$ injektivna.
	\proof
	Pokazati hočemo, da je jedro $\phi'''$ trivialno.
	\begin{align*}
		&\phi'''(a_3) = 0 \tag*{predpostavka} \\
		&\exists a_2: \alpha''(a_2) = a_3 \tag*{zaradi surjektivnost} \\
		&0 = \phi'''(\alpha''(a_2)) = \beta''(\phi''(a_2)) \tag*{zaradi komutativnosti} \\
		& \phi''(a_2) \in \ker \beta'' = \im \beta' \tag*{zaradi eksaktnosti} \\
		&\exists b_1: \beta'(b_1) = \phi''(a_2) \tag*{zaradi surjektivnosti} \\
		&\psi''(\beta'(b_1)) = \psi''(\phi''(a_2)) = 0 \\
		&\gamma'(\psi'(b_1)) = \psi''(\beta'(b_1))  \tag*{zaradi komutatinvosti} \\
		&\psi'(b_1) \in \ker \gamma' = \im \gamma \tag*{zaradi eksaktnosti} \\
		&\exists c: \gamma(c) = \psi'(b_1) \tag*{zaradi eksaktnosti} \\
		&\theta'(\gamma(c)) = \theta'(\psi'(b_1)) = 0 \\
		&\delta(\theta(c)) = 0 \tag*{zaradi komutativnosti} \\
		&\theta(c) = 0 \tag*{zaradi injektivnosi} \\
		&c \in \ker \theta = \im \psi \tag*{zaradi eksaktnosti} \\
		&\exists b: c = \psi(b) \\
		&\gamma(c) = \gamma(\psi(b)) = \psi'(b_1) = \psi'(\beta(b)) \\
		&b_1 - \beta(b) \in \ker \psi' \\
		&b_1 = \beta(b) \tag*{zaradi injektivnosti $\psi'$} \\
		&b_1 \in \im \beta = \ker \beta' \\
		&b'(b_1) = \phi''(a_2) = 0 \\
		&a_2 = 0  \tag*{saj je $\phi''$ injektivna} \\
		&a_3 = 0 \\
		&\ker \phi''' = \{ 0 \}
	\end{align*}
	Torej je $\phi'''$ injektivna.

\end{naloga}
\begin{naloga}
	$$
		\xymatrix{
			A \ar[d]_{\alpha} \ar[r]^{\phi} & B \ar[d]_{\beta} \ar[r]^{\phi} & C \ar[d]_{\gamma} 
			\\
			A' \ar[r]_{\phi'} & B' \ar[r]_{\psi'} & C'
		}
	$$
	Diagram komutira in vrstici sta eksaktni. Pokaži:
	\begin{itemize}
		\item $\im \beta \cap \im \phi' = \beta(\ker(\gamma\circ\phi)$
		\item $\ker \beta + \ker \psi = \beta^{-1}(\im \phi' \circ \alpha)$
	\end{itemize}
	\proof
	\begin{itemize}
		\item 
	Naj bo $x\in \im\beta \cap\im\phi'$. Potem obstaja $b\in B: \beta(b) = x$ in obstaja $a'\in A'$ tak, da $\phi'(a') = x$. Torej $\psi'(x) = 0$. Zaradi komutativnosti sedaj
	$\gamma(\psi(b)) = \psi'(\beta(b)) = 0$. Sepravi, da $\beta \in \ker\gamma\circ\psi$, torej $x = \beta(b) \in\beta(\ker\gamma\circ\psi)$. Še v drugo smer.
	Naj bo $y\in \beta(\ker\gamma\circ\psi)$ TOrej obstaja $b\in B$ tak, da $\beta(b) = y$ in $b\in \ker(\gamma\circ\psi)$. Torej je $y\in\im\beta$, zaradi drugega pogoja pa $\gamma(\psi(b))= 0$. Torej $\psi'(\beta(b)) = \pi'(y) = 0$, s čimer $y\in \ker\psi' = \im \phi'$.
	
	\item
	Naj bo $x = b_1 + b_2 \in \ker \beta + \ker \psi$. Tedaj $\beta(b_1) = 0$ in $\psi(b_0) = 0$. Obstaja $a\in A$ tak, da $\phi(a) = b_2$. Tedaj $\phi'(\alpha(a)) = \beta(\phi(a)) = \beta(b_2)$ zaradi komutativnosti. S tem pa $b_2 \in \beta^{-1}(\im\phi'\alpha)$. $b_1$ pa je enak $\beta^{-1}(0)$, torej gotovo $b_1 \in \beta^{-1}(\im\phi' \circ\alpha)$. Preverimo še v drugo smer: Naj bo $y \in \beta^{-1 }(\im\phi'\circ \alpha)$ in naj bo $\beta(y)\in\im\phi'\circ\alpha$. Tedaj obstaja $a\in A$ tak, da $\beta(\phi(a)) = \beta(y)$. Vidimo, da $\beta(\phi(a) -y) = 0$, torej $\phi(a) - y \in\ker\beta$. Ker $\phi(a) \in \im \phi$ zaradi eksaktnosti torej:
	$y\in \ker\beta + \im \phi = \ker\beta + \ker\psi$
	\end{itemize}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $U$ $K$-modul in imejmo dve kratki zaporedji:
	$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] &M  \ar[r]^f N \ar[r]^g &L \ar[r] &0 } $$
	Pokaži, da je eksaktno:
	$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] & \Hom(U,M) \ar[r]^{f^*} &\Hom(U, N) \ar[r]^{g^*} &\Hom(U,L) } $$
	Kjer:
	\begin{align*}
		g^*(\beta) = g\circ \beta \\
		f^*(\alpha) = f\circ \alpha \\
	\end{align*}
	POtem pa še pokaži, da je $g^*$ surjektiven.
	\proof
	Preverimo, da je $f^*$ injektivna:
	\begin{align*}
		\ker f^* &= \{ \alpha \in \Hom(U,M) \mid f^*(\alpha) = 0 \} \\
			&= \{ \alpha \in \Hom(U,M) \mid f\circ \alpha = 0 \} \\
			&= \{ \alpha \in \Hom(U,M) \mid \alpha = 0 \} \tag*{(ker $f$ injektivna)} \\
			&= \{0 \} \tag*{(ker $f$ injektivna)} \\
	\end{align*}
	Preverimo, da $\im f^* = \ker g^*$:
	\begin{align*}
		\beta &\in \im f^* \\
		g^*(\beta) &= g \circ \beta = g\circ (f\circ \alpha) \\
				&= (g\circ f) \circ \alpha = 0  \tag*{(saj $g \circ f = 0$ (eksak.))} \\
		\beta &\in \ker g^*
	\end{align*}
	Saj obstaja $\alpha \in \Hom(U,M)$, da $f^*(\alpha) = \beta$ ($f\circ\alpha = \beta$)
	Preverimo še vsebovanost v drugo ssmer:
	Naj bo $\beta \in \ker g^*$ torej $g\circ\beta = 0$. Potem: 
	$g\circ \beta(x) = 0$ za vse $x\in U$. Torej $\beta(x) \in \ker g = \im f$. Obstaja pa $y \in M$ tak,d a $f(y) = \beta(x)$. Sedaj pa definiramo preslikavo 
	$\alpha: U \to M$, tak, da $\alpha(x) = y$ tisti element iz $U$, da je $\beta(x) = f(y)$. Ali je to dobro definirano? 
	$f(y) = f(y') \Rightarrow y = y'$. Je. Ali je homomorfizem?
	\begin{align*}
		\beta(\lambda x + \mu y) &= \lambda \beta(x) + \mu \beta(x) \\
		f(\alpha(\lambda x + \mu y)) &= \lambda f(\alpha(y) + \mu f(\alpha(y)) \\
		\alpha(\lambda x + \mu y) &= \lambda \alpha(x) + \mu \alpha(x) 
	\end{align*}
	Torej je homomorfizem. Sedaj pa samo vidimo: $\beta \im f^*$, saj $\beta = f^*(\alpha)$ ($\beta = f \circ \alpha$).
	$g^*$ je surjektiven, če za vsak $\gamma: U \to L$ obstaja $\beta: U\to N$, da je $\gamma = g\circ \beta$.
	Naj bo $\beta(x)$ tisti y, ki se bo z $g$-jem slikal v $\gamma(x)$. Če $g$ ni injektiven, potem tak $y$ ni enoličo določen. 
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Če je $U$ projektiven, porem je $g^* : \Hom(U, N) \to \Hom(U, L)$ surjektiven za vsak surjektiven $g: N\to L$
	\begin{definicija}
		$U$ je projektiven, če:
		$$ \xymatrix{ & U \ar[d]^\gamma \ar@{-->}[dl]_{\exists\beta} \\
		N \ar[r]_{g} & L \ar[r] & 0} $$
		obstaja $\beta$ da diagram komutira za vsak $g: N \to L$ surjektiven in $\gamma: U \to L$.
	\end{definicija}
	Za $\gamma \in \Hom(U, L)$ torej obstaja $\beta \in \Hom(U, N) : g^*(\beta) = \gamma$, torej $g\circ \beta = \gamma$. Naš $g$ je surjektiven, ker je $U$ projektiven.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	\newcommand{\tr}{\operatorname{tr}}
	$V_1, V_2, V$ naj bojo vektorski prostori nad obsegom.
	$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] &V_1 \ar[d]_{f_1}  \ar[r]^\alpha& V \ar[d]_{f} \ar[r]^\beta &V_2 \ar[d]_{f_2} \ar[r]& 0  \\
				  0 \ar[r] &V_1 \ar[r]^\alpha &V \ar[r]^\beta &V_2 \ar[r] &0 } $$
	Pokaži, da velja $\tr(f) = \tr(f_1) + \tr(f_2)$
	\proof
	Vektorski prostori so vedno prosti moduli nad obsegi. Iz tega sledi, da so projektivni. $V_2$ je projektiven, kar nam pove, da je $V\cong V_1 \oplus V_2$ (zakaj?).
	Določimo, da je $V$ kar enak $V_1 \oplus V_2$. Potem imamo:
	\begin{align*}
	 \alpha: &x \mapsto (x,0) \\
	 \beta: &(x,y) \mapsto y
	\end{align*} 
	Potem: 
	\begin{align*}
		f(v_1, 0) &= f(v_1,0) + f(0,0) = \\
					&= f(\alpha(v_1)) = \\
					&= \alpha(f_1(v_1)) 
	\end{align*}
	Torej $f$ slika 1. komponento v prvo komponento.
	\begin{align*}
		(\beta\circ f)(0, v_2) &= f_2 \circ \beta (0, v_2) = f_2(v_2)
	\end{align*}
	Se pravi, da tudi $(\beta\circ f)$ slika vektorje iz 2. komponente v drugo komponento. S tem velja 
	$$\tr f = \tr f_1 + \tr f_2$$
	Če je zgornja vrtica razcepno eksaktna, potem je izomorfno
	$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] & V_1 \ar[r]^-i & V_1 \oplus V_2  \ar[r]^-p & V_2  \ar[r] & 0  } $$
	S tem pa $F = \phi^-1 \circ f \circ  \phi$, s čimer se sled ne spremeni.
\end{naloga}
	\renewcommand{\r}{\ar[r]}
\begin{naloga}
	Imamo 
	$$ \xymatrix{ 0 \r& V_1 \r^{f_1}& V_2 \r^{f_2}& V_3 \r^{f_3}& \cdots \r^{f_{n-1}}& V_n \r& 0 } $$
	ki je eksaktno zaporedje, $V_i$ vektorski prostori. Dokaži:
	$$ \sum_{i=1}^n (-1)^i \dim {V_i} = 0 $$
	\proof	
	Vemo: $\im f_i = \ker f_{i+1}$, torej $\dim V_i = \dim (\im f_i) + \dim(\ker d_i)$. S tem pa:
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n (-1)^i\dim V_i &= \sum_{i=1}^{n-1}(-1)^i \left(\dim (\ker f_{i+1}) + \dim(\ker f_i)\right) + (-1)^n \dim V_n  \\
		   &= \cancel{-\dim(\ker(f_2)} - \dim(\ker f12) + \dim(\ker f_3) + \cancel{\dim (\ker f_2)} - \cdots + \\
		   &\qquad + (-1)^{n-1} (\dim (\ker f_n) + \dim(\ker f_{n-2}) + (-1)^n \dim V_n = \\
		   &= -\dim (\ker f_1) + (-1)^n \dim(\ker f_n) + (-1)^n \dim V_n = \\
		   &= 0 + (-1)^{n-1} \dim V_n + (-1)^n \dim V_n = \\
		   &= 0
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $K$ komutativen kolobarja brez deliteljev niča, z enico. Pokaži:
	\begin{enumerate}
		\item Če $I$, $J$ ideala v $K$, $K = I \oplus J$, potem $I = K$ ali $J = K$
		\item $K$ je obseg natanko takrat, ko je vsak $K$-modul projektiven.
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item $I \cap J = 0$, $I + J = K$, torej $1 = i + j$. Množimo z leve:
		$$ i = ii + ij  $$
		vidimo pa, da je $ij = 0$, torej $i = i^2$. S tem:
		$$ i(1- i) = 0 $$
		torej je bodisi $i = 0$ ali $i = 1$. V prevem primeru $1 = 0 + j$, s čimer $J = K$, v drugem primeru pa $I = K$
		\item
		Če je $K$ obseg, potem je vsak $K$-modul vektorski prostor, torej ima bazo, torej je prost, torej je projektiven. V drugo smer:
		Naj bo $I \edinka K$. Ta ideal je $K$-modul. Ker je $K$-modul, mora biti projektiven. Imamo eksaktno zaporedje:
		$$ \xymatrix{ 0\r& I \r& K \r& K/I \r& 0} $$
		$K/I$ je $K$-modul, torej je projektiven, torej $K \cong I \oplus K/I$. Obstaja ideal $J$, da $K = I \oplus J$. Po točki 1 sledi, da je $I = K$ ali $J = K$, s tem pa $I = K$ ali $I = 0$. To je obseg, ker nima pravih netrivialnih idealov.
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$$ \xymatrix{    0 \ar@{-->}[r] & P_1 \ar@{-->}[r]_i \ar[d]_{\phi_1}  &  P \ar@{-->}[r]_p \ar@{-->}[d]_\phi & P_2 \ar[d]_{\phi_2} \ar@{-->}[r]_i & 0\\
					0 \r& A_1 \r& A \r& A_2 \r& 0 
					} $$
	Pri čemer je spodnja vrstica eksaktna, $P_1$ in $P_2$ pa sta projektivna. Pokaži, da obstaja $P$ projektivan, in homomorfizmi $i$, $p$ in da bo tudi zgornja vrstica eksaktna.
	\proof
	Nastavimo $P = P_1\oplus P_2$, ki je projektiven kot vstoa projektivnih, torej obstajata tudi $\psi_1$, $\psi_2$. Ker je pa $P_2$ projektiven obstaja tudi $\overline g$:
		$$ \xymatrix{    0 \ar[r] & P_1 \ar[r]_i  \ar[d]_{\phi_1} &  P \ar@{-->}[d]_\phi \ar@/_1pc/[l]_{\psi_1} \ar[r]_p & P_2 \ar@/_1pc/[l]_{\psi_2}\ar[d]_{\phi_2} \ar@{-->}[dl]_{\overline g}  \ar[r]_i & 0
		\\
		0 \r& A_1 \r_f& A \r_g& A_2 \r& 0 } $$
	Vemo, da je $\phi_2 = g\circ\overline g$. Pokazali bi $\phi\circ \psi_2 = \overline g$. Ker je $P$ direktna vsota $P_1$ in $P_2$, je $\phi(x_! + x_2) = f(\phi_1(x_1)) +  \overline g(x_2)$ za $x_1\in P_1$, $x_2 \in P_2$. Tedaj pa:
	\begin{align*}
		p(x_1 + x_2) &= x_2 \qquad \psi_2(x_2) x_2 \\
		\psi_1(x_1 + x_2) &= x_1 \qquad i(x_1) x_1 \\
	\end{align*}
	Torej je res $\phi(\psi_2(x_2)) = (\phi \circ \psi_2)(x_2) = \overline g (x_2)$.
	Pokažemo le še $\phi \circ i = f\circ \phi_1$:
	$$ (\phi \circ i) ( x_1) = \phi(x_1 + 0) = f(\phi_1(x_1) $$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $K$ komutativen kolo bar in $I \edinka K$, $I$ prost kot $K$-modul. Pokaži, da je $I$ glavni ideal. 
	\proof
	Dokazujemo, da je v bazi en sam element. Naj bosta $x$ in $y$ bazna elementa. Potem morata biti linearno neodvisna ($\alpha,\beta\in K$):
	$$ \alpha x + \beta y = 0 \Rightarrow \alpha = \beta = 0 $$
	Sedaj vzamemo $\alpha = -y \neq 0$, $\beta = x \neq 0$:
	$$ \alpha x + \beta y =  = -yx + xy = 0$$
	ker je protislovje. Baza ima torej samo element $a$.
	$$x \in I \Rightarrow \exists \alpha \in K: x = \alpha a $$
	Torej je $I \subseteq (a)$ ker pa $a \in I$, je trditev dokazana.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $M$ prost modul z bazo $B = \{m_1, \ldots, m_l\}$ in naj bo $I \edinka K$. Pokaži, da je $M / IM$ prost $K/I$-modul z bazo $B' = \{m_1 + IM, \ldots m_l + IM\}$.
	\proof
	Iz kolokvija vemo, da je $M/IM$ $K/I$-modul in ker je $M$ projektiven, je tudi $M/IM$. Pokažemo, da je $B'$ ogrodje:
	\begin{align*}
		x + IM &\in M/ IM \\
		x &= \alpha_1 m_1 + \alpha_2 m_2 + \alpha_3 m3 + \cdots + \alpha_l m_l \tag*{($B$ je ogrodje)} \\
		x +IM &= \alpha_1 m_1 + \alpha_2 m_2 + \cdots + \alpha_l + IM = \\
				&= (\alpha_1 + I) (m_1 + IM) + \cdots + (\alpha_l + I) (m_l + IM)
	\end{align*}
	če je $m_i \in IM$, potem $m_i + IM = 0$. Pokažemo linearno neodvisnost:
	\begin{gather*}
		(\alpha_1 + I) (m_1 + IM) + \cdots + (\alpha_l + I) (m_l + IM) = 0 \\
		(\alpha_1m_1 + \alpha_2 m_2  \cdots + \alpha_l m_l) + IM = 0 \\
		\alpha_1m_1 + \alpha_2 m_2  \cdots + \alpha_l m_l \in IM
	\end{gather*}
	Obstajajo $x_1, x_2, \ldots, x_n \in M$ in $\beta_1, \ldots, \beta_n \in IM$, da:
	$$ \alpha_1 m_1 + \cdots + \alpha_l m_l = \beta_1 c_1 + \cdots + \beta_n x_n $$
	Potem za vsak $i$ ($\gamma_ji\in K$) - ker je $B$ ogrodje :
	\begin{align*}
	 	x_i = \gamma_{1i} m_1 + \cdots + \gamma_{li} m_l  
	 		&= \beta_1(\gamma_{11} m_1 + \cdots + \gamma_{l1} m_l) + \cdots  + \beta_n(\gamma_{1n} m_1 + \cdots + \gamma_{ln} m_l) \\
	 	   &= (\beta_1 \gamma_{11} + \cdots + \beta_n \gamma_{1m}) m_1 + \cdots +  (\beta_1 \gamma_{l1} + \cdots + \beta_n \gamma_{lm}) m_l 
	 \end{align*} 
	 Ker je $B$ linearno neodvisna, za vsak $i$:
	 $$ \alpha_i = \sum_{j=1}^n \underbrace{\beta_j \gamma_{ij}}_{\in I} \in K $$
	 torej so $\alpha + I = I = 0_{K/I}$.
	 \qed
\end{naloga}
\begin{naloga}[S kolokvija]
	Pokaži da če je $M$ projektiven $K$-modul, $I \edinka K$, potem je $M/IM$ projektiven $K/I$-modul.
	\proof
	Pokazati želimo:
	$$ \xymatrix{ & M/IM \ar[d]_f \ar@{-->}[ld] \\ L \r_g & N \r& 0} $$
	Vemo pa:
	$$ \xymatrix{ & M \ar[d]_{\tilde f} \ar[ld]_{\tilde h} \\ L \r_g & N \r& 0} $$
	Saj je $N$ $K$-modul za množenje:
	$$ a*x = (a + I) \cdot x $$
	Enako je $L$ $K$-modul.
	Radi bi pokazali, da je $g$ res homomorfizem $K$-modulov:
	\begin{align*}
		g(a * x) = g((\alpha + I) \cdot x) = (\alpha + I) \cdot g(x) = \alpha * g(x)
	\end{align*}
	Za $\tilde f $ pa vzamemo $\tilde f(x) = f( x + IM)$. To je res homomorfizem:
	$$ \tilde f(\alpha  x) = f(\alpha x + IM) = \alpha f(x + IM) = \alpha \tilde f(x) \ $$
	$g$ je očitno surjektiven, tudi kot homomorfizem $K/I$ modulov. Ker je $M$ projektiven, obstaja $\tilde h$. Sedaj pa definiramo $h(x + IM) = \tilde h(x)$. Ali je to dobro definirano? 
	\begin{gather*}
		x + IM = y + IM \\
		x - y \in IM \\
		x - y = \sum_{i=1}^n {\alpha_i m_i} \tag*{$\alpha \in I$, $x_i \in M$} \\
		\tilde h\left(\sum_{i=1}^n {\alpha_i m_i} \right) = \sum_{i=1}^n {\alpha_i\tilde h(m_i)} \\
		\tilde h\left(\sum_{i=1}^n {\alpha_i m_i} \right) = 0
	\end{gather*}
	$h$ je homomorfizem $K/I$-modulov. Radi bi, da je $f = g \circ h$:
	\begin{align*}
		g(h(x + IM)) &= g(\tilde h(x)) = \tilde f(x) = f(x + IM) 
	\end{align*}
	To je to.
	\qed
\end{naloga}
\thisjustin{Manjka zelo veliko}
\begin{naloga}
	Naj bo $K$ obseg karakteristike različne od $p$ in $q$, $p \neq q$ praštevili. Naj bosta $\alpha, \beta$ algebraična nad $K$. Kjer:
	$ [K(\alpha) : K] = p $ in $ [K(\beta) : K] = q $. POkaži, da je $[K(\alpha + \beta) : K] = pq$.
	\proof
	Vemo: 
	\begin{align*}
	 [K(\alpha, \beta) : K] &= [K(\alpha, \beta) : K(\alpha)]  \cdot [K(\alpha) : K]   \\ 
	 &= [K(\alpha, \beta) : K(\beta)] \cdot [K(\beta) : K]
	\end{align*}
	Torej je $[K(\alpha,\beta) : K ] = pq$.
	Sedaj pa vidimo:
	$[K(\alpha + \beta) : K] \vert [K(\alpha, \beta) : K] = pq$
	Torej je lahko to bodisi 1, bodisi $p$ oz. $q$, bodisi $pq$.
	Ločimo:
	\begin{enumerate}
		\item $[K(\alpha + \beta) : K] = 1$. Potem $\alpha + \beta \in K$. Potem sta $K(\alpha)$ in $K(\beta)$ kar enaka obsega, torej sta tudi minimalna polinoma enaka, s čimer je $p = q$, kar ni v redu.
		\item Brez škode za splošnost: $[K(\alpha+\beta) : K] = p$. 
		\begin{gather*}
				a_0 +a_1 (\alpha + \beta) + \cdots + a_n (\alpha + \beta)^p = 0\\
				 b_0 + b_1 \alpha + \cdots  b_p \alpha^p = 0  \\
				 a_0 - b_0 + a_1(\alpha + \beta) - b_1 \alpha + \cdots + (\alpha + \beta) ^p - \alpha^p = 0
		\end{gather*}
		To je polinom stopnje manjše ali enake $p - 1$ v $\alpha$ s koeficienti v $K(\beta)$. Torej: $[K(\beta)(\alpha) : K(\beta) ] = p$ (ker je $[K(\alpha,\beta) : K ] = pq$ in $[K(\beta) : K] = q$). Polinom $a_0 - b_0 + a_1(\alpha + \beta) - b_1 \alpha + \cdots + (\alpha + \beta ) ^p - \alpha^p$ je dejansko ničeln polinom v $\alpha$. Izpišmo koeficient pri $\alpha^{p-1}$:
		$$ \alpha^{p-1} : p\beta + a_{p-1} - b_{p-1} = 0  $$
		To vemo, da mora biti enako nič. Sedaj pa vidimo:
		$$ \beta = (\underbrace{b_{p-1}}_{\in K} - \underbrace{a_{p-1}}_{\in K})\cdot \underbrace{p^{-1}}_{\in K} $$
		Torej je tudi $\beta \in K$, kar pa je protislovje (uporabili pa smo, da $p \neq 0$).
	\end{enumerate}
	\qed 

	Poglejmo še poseben primer: $[\QQ(\sqrt[3]2 + 4\sqrt2) :  \QQ] = 3 \cdot 2 = 6$
	\end{naloga}
	\begin{naloga}
		Poišči razpadni obseg polinoma $x^3 - 2$ nad $\QQ$ in stopnj razširitve. \proof
	\end{naloga}
\end{document}

